\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref} % hyperliens...
\usepackage{soul} % soulignements

\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}

%opening
\title{gh}
\author{hhhh}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} %efface les en-tête, pieds de page par defaut de LaTeX 
\rhead{\includegraphics[width=9em]{res/logo_univ.png}}
\lhead{
	\bfseries{\filiere~  - \matiere}\\
	\textcolor{red}{\completeName}\\
	\docType{  Version }\version
}
\cfoot{\thepage\ / \pageref{LastPage}}

%Variables
\def\matiere{Gestion de Projet}
\def\filiere{Master 1 GIL}
\def\projectDesc{Camping domestique en ligne}
\def\projectName{}
\def\completeName{\projectDesc ~ \projectName}
\def\docType{Document d'architecture logicielle}
\def\docDate{\today}
\def\version{0.8}
\def\author{\texttt{Jean-Charles \textsc{Legras}} et \texttt{Sabrina \textsc{Sahli}}}
\def\checked{\texttt{Aimad Takhtoukh}}
\def\approved{Bruno \textsc{Patrou}}

%Début du document
\begin{document}


%Page de garde
\begin{center}
\begin{large}
\vspace*{5cm}
\textbf{\Huge{\docType}}
\vspace*{7cm}

\fcolorbox{black}{gris}{
\begin{minipage}{15cm}
\begin{tabularx}{10cm}{lXl}
	& & \\
	\bfseries{Version} & & \version\\
	& & \\
	\bfseries{Date} & & \docDate\\
	& & \\
	\bfseries{Rédigé par} & & \author \\
	& & \\
	\bfseries{Relu par} & & \checked \\
	& & \\
	\bfseries{Approuvé par} & & \approved \\
	& & \\
\end{tabularx}	
\end{minipage}
}
\end{large}
\end{center}

\clearpage

%Tableau de mises à jour
\vspace*{1cm}
\begin{center}
\textbf{\huge{MISES À JOUR}}\\
\vspace*{3cm}
	\begin{tabularx}{16cm}{|c|c|X|}
	\hline
	\bfseries{Version} & \bfseries{Date} & \bfseries{Modifications réalisées}\\
	\hline
	0.1 & 02/12/2013 & Création\\
	\hline
	0.2 & 18/12/2013 & Mises à jour (corrections, évolutions)\\
	\hline
	0.3 & 06/01/2014 & Correction schéma \emph{Constituant base de données}\\
	\hline
	0.4 & 16/01/2014 & Retours intervenant extérieur\\
	\hline
	0.5 & 09/02/2014 & Modifications sur les constituants de la base de données\\
	\hline
	0.6 & 23/03/2014 & Géolocalisation, Planning, diagrammes de séquences\\
        \hline
	0.7 & 30/04/2014 & Abandon des statistiques et grilles tarifaires des publicités\\
	\hline
	0.8 & 09/05/2014 & Corrections orthographiques et de coquilles\\
	&&\\
	\hline
	&&\\
	\hline
	\end{tabularx}
\end{center}

%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

\section{Objet}
  Le document permet de définir l'architecture globale de l'application et présente les différents composants la constituant. 
  De plus, son objectif est également de montrer la communication entre ces différents composants dans le cadre de scénarios concrets.\\
  Enfin, ce document a pour but de renseigner les différentes contraintes techniques inhérentes au projet.
  
\section{Documents applicables et de référence}
  Le document de référence est :
  \begin{itemize}
   \item \emph{Spécification technique des besoins}.
  \end{itemize}

\section{Terminologie et sigles utilisés}
  \begin{description}
   \item[API] ensemble normalisé de classes, de méthodes ou de fonctions qui sert de façade par laquelle un logiciel offre des services à d'autres logiciels.
   \item[BDD] base de données.
   \item[CSS] langage utilisé pour décrire la présentation des documents HTML et XML (deux langages de balisage).
   \item[DAO] patron de conception permettant  de faire le lien entre la couche d'accès aux données et la couche métier d'une application.
   \item[data mapping] mise en cohérence entre deux types d'informations distincts.
   \item[géolocalisation] procédé permettant de positionner un objet (une personne, etc) sur un plan ou une carte à l'aide de ses coordonnées géographiques.
   \item[JPA] API proposant un niveau d'abstraction de haut-niveau afin d'assurer la transformation d'objets vers la base de données et vice versa,
     que cela soit pour des lectures ou des mises à jour (création, modification ou suppression).
   \item[JSON] permet de représenter de l’information structurée au même titre que XML.
   \item[JVM] permet d'exécuter du bytecode Java.
   \item[MVC] patron de conception \emph{Modèle-Vue-Contrôleur} reconnue comme étant une bonne pratique de développement.
   \item[ORM] permet de faire la correspondance entre une base de données relationnelle et les objets du langage utilisé.
   \item[SGBD] logiciel système destiné à stocker et à partager des informations dans une base de données, en garantissant
     la qualité, la pérennité et la confidentialité des informations, tout en cachant la complexité des opérations.
   \item[WAR] archive utilisée pour déployer une application web sur un serveur d'applications (comme Tomcat).
  \end{description}

\section{Configuration requise}
  \begin{itemize}
   \item exécution d'une JVM (dans sa version 7);
   \item base de données MySQL.
  \end{itemize}
  
\section{Déploiement}
  \paragraph*{}
    Nous utilisons l'application sous la forme d'un WAR. Ce WAR est déployé dans le \emph{Cloud} par le biais d'un site nommé \emph{Cloudbees}.
    Le client n'a alors plus qu'à tester l'application depuis l'URL http://camping.glaitozen.eu.cloudbees.net/.

\clearpage
\section{Architecture statique}

\subsection{Structure}
  \begin{figure}[h]
    \begin{center}
      \includegraphics[width=500px]{res/architecture_generale.png}
    \end{center}
    \caption{Architecture générale}
  \end{figure} 
  \clearpage
  
  \subsection{Explications}
    Nous séparons ici notre architecture en trois couches principales, représentatives des couches que l'on retrouve dans le patron
    de conception MVC.\\ \\
    La première couche que nous appellerons parfois couche \og client \fg{} est en relation directe avec l'utilisateur. Elle représente
    l'interface. \\ \\
    La seconde couche que nous appellerons parfois couche \og serveur \fg{} est destinée aux services métiers et est chargée de
    servir d'intermédiaire entre la couche du dessus (\emph{Vue}) et celle du dessous (\emph{Modèle}). Ainsi, elle se charge d'envoyer
    des messages à la vue et au modèle afin que ceux-ci soient toujours synchronisés. \\
    Enfin, nous regroupons les accès aux données persistantes dans des classes à part, plutôt que de les disperser afin de centraliser
    les mécanismes de mapping entre notre système de stockage et nos objets Java au moyen du patron de conception DAO. \\
    
    Finalement, la dernière couche, la couche \og modèle \fg{}, est chargée de toutes les opérations de bas niveau sur la BDD telles que la récupération,
    la modification, la mise à jour et la suppression des données.
  
\subsection{Description du constituant Vue}
  \paragraph{Description}
    La vue reflète à chaque instant les informations visibles par l'utilisateur.
    Elle contient à la fois des données statiques mais aussi dynamiques le tout mis en page
    selon des règles définies.

  \subsubsection{Procédé de développement}
    Nous utilisons le framework \emph{Twitter Bootstrap} afin de réduire la quantité de temps passée
    à créer le style des pages, tâche hautement chronophage.\\
      
    \paragraph{Langages de programmation}
      \begin{itemize}
        \item HTML5 assure la description des pages;
        \item CSS3 assure le style des pages;
        \item Javascript et AngularJS s'occupe de rendre les pages dynamiques.
      \end{itemize}
  
\subsection{Description du constituant Contrôleur}
  \paragraph{Description}
    Le contrôleur prend en charge la gestion des événements afin de
    mettre à jour la vue ou le modèle tout en les synchronisant.
    En d'autres termes, il reçoit tous les événements de l’utilisateur
    et déclenche les actions à effectuer.
    
  \subsubsection{Procédé de développement}
    \paragraph{Langage de programmation}
      Le contrôleur est développé en Java.
    \paragraph{Outil}
      Le rôle du contrôleur incombe au framework Spring MVC qui est chargé d'exposer des services REST mais aussi de retourner
      les données issues du modèle à la partie client par le biais d'AngularJS.
      \begin{figure}[lh]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=535px]{res/schemaSpringMVC.png}
        \end{center}
        \caption{Communication entre la vue et le modèle}
      \end{figure}
    \clearpage
    
\subsection{Description du constituant Modèle}
  \paragraph{Description}
    Les différents objets constituant notre modèle sont modélisés sous la forme d'entités sérializables telles 
    que spécifiées par les détails de la définition d'une entité \emph{JPA}.
    Il est ainsi possible d'effectuer les opérations usuelles du CRUD sur ces entités dès lors normalisées.

  \subsubsection{Description des entités}
    Les tables \emph{Annonce location} et \emph{Location} correspondent à un terrain de camping proposé par un accueillant.
    Pierre angulaire dans la construction de notre modèle, nous retrouvons les informations indispensables
    à une offre : adresse, description textuelle, nombre de places\ldots
    
    \paragraph*{}  
      Ces dernières sont en relation avec d'autres tables permettant d'ajouter des informations primordiales à une location :\\
    
      Nous avons ainsi la table \emph{Type location} qui regroupe tous les types de locations acceptés et reconnus.
    
      \paragraph*{}
        Les tables \emph{Service} et \emph{Activité} permettent respectivement quant à elles de lister les différents services
        proposés en plus du terrain en lui-même mais aussi les activités situées à proximité du lieu.
        
      \paragraph{}
	La table \emph{Période planning} donne l'opportunité à l'utilisateur de pouvoir gérer un planning de ses locations.
    
      \paragraph*{}
        De plus, une table \emph{Photo} contient toutes les photographies du terrain tandis que la table \emph{Ville} permet
        d'enregistrer toutes les villes de France avec leurs coordonnées géographiques utilisées lors de l'activation de la
        géolocalisation d'une offre de location.
        % et les tables \emph{Région} et \emph{Département} permettent de localiser l'endroit sur une carte.
    
      \paragraph*{}
        La table \emph{Annonce location} est bien sûr alimentée par un \emph{Accueillant}. Vous obtenez depuis cette table des informations
        stockées habituellement sur une personne proposant une offre de location : nom, prénom, adresse électronique\ldots
      
      \paragraph*{}
        Les avis récoltés par les questionnaires sont stockés dans le tryptique formé de \emph{Avis questionnaire}, \emph{Réponse questionnaire}
        et \emph{Question questionnaire}.
      
      \paragraph*{}
        En sus des réponses aux questionnaires portant sur des locations, nous avons également des avis dits de \og libres \fg{}.
        Ces avis sont déposés librement par les visiteurs sur la page d'un terrain de camping. La persistance des données est
        ensuite assurée par le biais de la table \emph{Avis location}.
      
      \paragraph*{}
        Pour terminer, les offres de locations voire les accueillants peuvent être bannis. Pour ce faire nous utilisons respectivement
        les tables \emph{Liste noire location} et \emph{Liste noire accueillant}. Des avertissements peuvent aussi être donnés aux
        accueillants, nous en gardons une trace dans la table \emph{Avertissement}.
      
      \paragraph*{}
        Autour de tout ceci gravite les publicitaires. Les données les concernant sont stockées dans une table \emph{Publicitaire}.
        Les différentes informations d'une annonce sont sauvegardées dans la table \emph{Annonce publicitaire} et elle peut également avoir une photo.
        
      \paragraph*{}
        La table \emph{Etat} permet de savoir si une offre de location ou publicitaire est en attente de validation, validée ou refusée.
      
      \paragraph*{}
        Pour conclure cette description, nous en arrivons aux administrateurs qui se voient stockés dans la table \emph{Administrateur}.
        Nous retenons ainsi leurs pseudonyme et mot de passe.
    
      \begin{figure}[h]
        \begin{center}
          \includegraphics[width=535px]{res/const_BDD.png}
        \end{center}
        \caption{Constituant base de données}
      \end{figure} 
  
  \clearpage
  
  \subsubsection{Procédé de développement}
    Le stockage des données se fait par l'intermédiaire d'un \emph{SGBD} nommé \emph{MySQL}.\\
    L'\emph{ORM} nommé \emph{Hibernate} est utilisé afin d'abstraire la gestion de la base de données avec un \og mapping \fg{} objet.
  
\subsection{Justifications techniques}
  \textbf{AngularJS}
  AngularJS est un framework JavaScript encourageant le couplage faible entre la présentation (créée par le biais d'un langage de structuration comme
  le HTML et d'un langage de style comme le CSS), les données (obtenues principalement depuis une base de données) et les composants métiers (les contrôleurs
  orchestrant les interactions entre la vue, la présentation et les données, le modèle).
  En effet, ce framework suit le patron de conception MVC et assure une synchronisation automatique des modèles et des vues grâce à sa fonctionnalité de
  \og liaison de données bidirectionnelle \fg{} (\emph{bidirectional data-binding}). Enfin, la communication avec le serveur se fait par le biais d'appels
  REST, fonctionnalité standard du framework.
  Toutes ces raisons contribuent à diminuer la quantité mais aussi la complexité du code JavaScript à écrire : l'application tend à être \emph{mieux organisée}
  et la synchronisation étant gérée automatiquement, ceci permet à une équipe de développeurs de se concentrer davantage sur le \emph{problème à étudier} plutôt
  que sur l'implémentation finale. \\
  
  \textbf{Twitter Bootstrap}
  Ce framework est utilisé afin d'accélérer le développement des visuels du site Web. En effet, ce dernier amène son lot de composants et styles CSS prédéfinis.
  Enfin, il adapte automatiquement les rendus graphiques aux différents périphériques et résolutions d'écran.
  En définitive, il permet de réduire le temps passé aux développements des styles des pages, tâche hautement chronophage s'il en est afin d'accentuer les efforts
  de l'équipe sur des fonctionnalités paraissant plus importantes aux yeux du client. \\
  
  \textbf{Spring MVC}
  Spring MVC s'inscrit dans la continuité d'une conception orientée autour du patron MVC. Ici, ce framework joue le rôle d'intermédiaire entre la vue et
  le modèle de données. En d'autres termes, il assure le rôle du contrôleur en fournissant des services REST (utilisés par AngularJS) et en délivrant du contenu au format JSON directement
  consommable par les modèles d'AngularJS.
  Nous obtenons encore une fois un découplage des responsabilités afin que les membres de l'équipe puissent travailler séparément sur chaque composant, et ce
  en parallèle, tout en gardant une architecture propre et correctement définie. \\
  
  \textbf{Hibernate}
  Nous terminons les justications techniques par le framework Hibernate.
  Cet outil facilite la persistance et la récupération des données dans une base de données relationnelle.
  Il nous permet en outre de manipuler directement ces données sous forme d'objets ce qui incite à nous \og défaire \fg{}
  de toute la couche SQL. De plus, le découplage entre persistance et couche métier est assuré ce qui assure un développement plus clair
  et maintenable dans le temps. Enfin, le fait de ne pas avoir à gérer nous-mêmes la couche SQL permet encore une fois de concentrer nos
  efforts de développement sur des parties essentielles eu égard des désirs du client.
  
\clearpage
\section{La géolocalisation}
  \subsection{Description}
    \paragraph*{}
    Des fonctionnalités de géolocalisation sont utilisées lors de la création d'une nouvelle offre de location mais aussi lorsqu'il faut afficher l'ensemble
    des locations disponibles sur la page d'accueil.
  \subsection{Procédé}
    \paragraph*{}
    La table \emph{Ville} contient l'ensemble des villes avec, principalement, leurs nom, longitude et latitude (en degrés).
    Le repérage d'une ville sur une carte consiste à demander à l'utilisateur de rentrer le code postal de sa ville, lors de la création d'une nouvelle offre de location, puis de la
    choisir par la suite dans une liste de villes correspondant au dernier code postal entré qui s'affiche alors. \\
    Il peut arriver qu'une commune n'ait pas encore été enregistrée dans la base de données ou qu'il s'agisse alors, par exemple, d'un hameau.
    L'astuce consiste alors à demander à l'utilisateur de repérer manuellement sur une carte, la localisation de son terrain.
    Cette façon d'agir, qu'elle soit automatique ou non, nous permet de repérer par la suite une offre de location sur une carte.
  \subsection{API}
    Pour situer une offre de location sur une carte, nous utilisons l'API de \emph{Google Maps}. Dans sa version gratuite, elle permet à un utilisateur
    de charger jusqu'à 25000 fois par jour une carte. Notre trafic étant très peu important, cette contrainte technique est parfaitement acceptable.
    Enfin, pour repérer une offre de location dans un rayon de longueur quelconque (en km) depuis la position du périphérique de l'utilisateur,
    nous utilisons l'API \emph{Geolocation} de HTML5.
    
\clearpage
\section{Planning d'une offre de location}
  \subsection{Description}
    \paragraph*{}
    L'accueillant peut gérer un planning pour chacune de ses locations. Ce dernier doit pouvoir par un simple clic pouvoir ajouter, mettre à jour ou supprimer
    une période d'occupation.
    
  \subsection{API}
    \paragraph*{}
      Nous utilisons l'API \emph{FullCalendar}. Cette dernière se révèle être la plus efficace pour nos besoins mais aussi la plus simple d'utilisation.
      Une fonctionnalité permet à l'API de s'intégrer parfaitement avec notre architecture telle que nous l'avons pensée : elle met à jour son modèle de données
      en procédant à des appels AJAX délivrant des ressources au format JSON.

\clearpage
\section{Fonctionnement dynamique}
  \subsection{Déposer une nouvelle offre de location}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/depotOffre.png}
      \end{center}
      \caption{Déposer une nouvelle offre de location}
    \end{figure} 
    \paragraph*{}
    On suppose que l'accueillant a correctement rempli le formulaire de création d'une nouvelle offre de location, nous permettant ainsi de remplir un objet
    contenant les informations du formulaire.
    On récupère ensuite toutes les données concernant l'accueillant possédant la session actuellement ouverte puis on ajoute à l'ensemble
    de ses locations l'annonce nouvellement créée. Enfin, on met à jour ses informations tout en les persistant.
    
  \clearpage
    
  \subsection{Filtrer une offre de location}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/filtrerLocation.png}
      \end{center}
      \caption{Filtrer une offre de location}
    \end{figure}
    \paragraph*{}
    Le visiteur accède au formulaire de recherche avancée d'offres de location.
    Une fois rempli, il soumet le formulaire qui est mappé côté Java en un objet \og filtre \fg{}.
    Finalement, il ne reste plus qu'à requêter directement la BDD par le biais d'Hibernate avec les critères
    retenus par l'utilisateur.
    
  \clearpage
    
  \subsection{Répondre à un questionnaire}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/repondreQuestionnaire.png}
      \end{center}
      \caption{Répondre à un questionnaire}
    \end{figure}    
    \paragraph*{}
    Le site permet aux visiteurs d’une location publiée de déposer leur avis (\og formel \fg{}).
    Concrètement, un visiteur reçoit un email l'invitant à répondre à un questionnaire portant sur une location qu'il aurait déjà visitée.
    Pour répondre, l'utilisateur clique alors sur un lien dans le corps du message pointant vers le questionnaire. Une fois le formulaire rempli sur le site de l'application, le visiteur le soumet
    puis les réponses sont persistées en base de données.
    
  \clearpage
    
  \subsection{Déposer une nouvelle annonce publicitaire}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/depotAnnonce.png}
      \end{center}
      \caption{Déposer une nouvelle annonce publicitaire}
    \end{figure}  
    \paragraph*{}
    On suppose que l'annonceur a correctement rempli le formulaire de création d'une nouvelle annonce publicitaire, nous permettant ainsi de remplir un objet
    contenant les informations du formulaire.
    On récupère ensuite toutes les données concernant l'annonceur possédant la session actuellement ouverte puis on ajoute à l'ensemble
    de ses annonces l'annonce nouvellement créée. Enfin, on met à jour ses informations tout en les persistant.
    
  
  \clearpage
  
  \subsection{Examiner une offre de location en attente de validation}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/examinerOffreAttente.png}
      \end{center}
      \caption{Examiner une offre de location en attente de validation}
    \end{figure}
    \paragraph*{}
    Tout d'abord, l'utilisateur supposé administrateur récupère toutes les offres de location en attente de validation.
    Ensuite, il décide alors, au cas par cas, de valider ou non une annonce. Si l'annonce est validée, un courrier électronique est envoyé automatiquement à l'accueillant.
    Sinon, l'administrateur doit remplir le motif du refus puis valider le blocage de la location ce qui aura pour effet de prévenir l'utilisateur par mail.
    
  \clearpage
  
  \subsection{Examiner une annonce publicitaire en attente de validation}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/examinerAnnonceAttente.png}
      \end{center}
      \caption{Examiner une annonce publicitaire en attente de validation}
    \end{figure}
    \paragraph*{}
    Scénario analogue à la validation des offres de location. En d'autres termes, l’administrateur demande les annonces publicitaires en attente
    et valide celles qu'il juge acceptables. La classe DAO met à jour le statut des annonce puis le service notifie l’annonceur en lui envoyant un email.
    
  \clearpage
    
  \subsection{Dépôt d'un avis informel}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/depotAvisInformel.png}
      \end{center}
      \caption{Dépôt d'un avis informel}
    \end{figure}  
    \paragraph*{}
    Une fois sur la page détaillée d'une offre de location, un visiteur peut déposer un commentaire.
    Une fois ce commentaire correctement créé, celui-ci est ajouté à la liste des commentaires de cette location.
    Enfin, la mise à jour est finalement persistée en base de données.
    
  \clearpage
    
  \subsection{Bannissement d'un accueillant par un administrateur}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/bannirAccueillant.png}
      \end{center}
      \caption{Bannissement d'un accueillant par un administrateur}
    \end{figure}  
    Lorsque l'administrateur souhaite bannir un accueillant, ce dernier se doit de remplir le motif du bannissement.
    Une fois validé, l'accueillant est ajouté à la liste noire des accueillants.
    
  \clearpage
    
  \subsection{Afficher les locations sur une carte de France}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/afficherLocationsMap.png}
      \end{center}
      \caption{Afficher les locations sur une carte de France}
    \end{figure}  
    Lors de la récupération de l'ensemble des offres de location valides et disponibles, leurs coordonnées géographiques (tirées depuis la BDD)
    servent à les placer sur une carte de France grâce à l'API de \emph{Google Maps}.
    
  \clearpage
  
 
  \subsection{Utiliser le planning d'une offre de location}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/utiliserPlanning.png}
      \end{center}
      \caption{Utiliser le planning d'une offre de location}
    \end{figure}  
    Lorsqu'un accueillant se rend sur le planning d'une de ses offres de location, le calendrier récupère toutes les plages marquées comme étant occupées à partir de la BDD.
    Ensuite, toute action sur le calendrier a pour effet de mettre jour, automatiquement, la base de données.
    
  \clearpage
  \subsection{Créer une session pour un accueillant}
    \begin{figure}[h]
      \begin{center}
	\includegraphics[width=400px]{res/diag/sessionAccueillant.png}
      \end{center}
      \caption{Créer une session pour un accueillant}
    \end{figure}  
    Le mécanisme de session est implémenté par le pattern \emph{Session Object}.
    Concrètement, un objet instance d'une classe conteneur de session contiendra toutes les informations jugées indispensables au maintien d'une session utilisateur lors de la
    connexion de ce dernier.
    Ce mécanisme est rendu possible par le biais du framework Spring MVC qui, à chaque utilisateur, attribue un \emph{JSESSIONID}.
    Pour terminer, cet identifiant est transmis à l'accueillant par le biais d'un cookie.
    
  \clearpage


%Table des figures
\clearpage
\listoffigures
\clearpage

\end{document}
